\section{Температура и кинетическая энергия}
\label{sec:mkt-temperature}

Когда мы болеем, то чтобы померить температуру, нам достаточно 
засунуть градусник себе под мышку на какое-то время. За это время 
градусник должен прийти в состояние с той же температурой, что у 
нашего тела. То же самое можно сказать и про общий случай: два 
тела, приведённые в непосредственный контакт и оставленные сами 
по себе на достаточно долгое время, в конце концов должны прийти 
к тому, что мы называем \textit{одинаковыми температурами}. Чуть 
позже мы увидим, что нам хватит одного только этого свойства, чтобы 
определить, что такое температура с молекулярной точки зрения!

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.11]{4}
\end{center}

Рассмотрим ящик, в котором находятся два (идеальных) газа, разделённых подвижным поршнем. Частицы слева
от поршня имеют массу $m_1$, скорости $v_1$, их концентрация $n_1$; частицы с другой стороны,
соответственно, массу $m_2$, скорости $v_2$ и концентрацию $n_2$.  Исходя из некоторой интуиции, такая
система через какое-то время придёт к состоянию равновесия. Какими условиями оно будет определяться?

Очевидно, чтобы поршень не ездил туда-сюда, давления газов должны 
быть равны. Как только давление с одной стороны превышает давление 
с другой, поршень начинает сжимать газ с меньшим давлением, пока 
уже теперь давление в нём не станет больше давления с другой стороны, 
и процесс повторится в обратную сторону. Так будет продолжаться, 
пока давления не выравняются, т. е. получаем условие
\begin{equation}
  n_1 \avg{\frac{m_1 v_1^2}{2}} = n_2 \avg{\frac{m_2 v_2^2}{2}}
\end{equation}
На этом, на первый взгляд, всё заканчивается. Однако нам нужно понять, 
что это условие не единственное, и если ещё немного подождать, что-то 
ещё должно произойти, определив настоящее состояние равновесия, 
соответствующее одинаковым температурам газов. 

Чтобы уловить идею, представьте, что в ситуации, когда давления равны, 
справа очень высокая концентрация частиц и малые скорости, а слева, 
наоборот, газ сильно разряжен и скорости частиц очень большие. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{5}
\end{center}

Останется ли в таком состоянии система? Сперва можно подумать, 
что да; но мы забываем одну важную особенность. Давление на поршень 
со стороны газов не непрерывно; как и в случае с барабанной перепонкой, 
это неровный ритм по отдельности ударяющих молекул. Итак, время от 
времени поршень будет получать сильный толчок со стороны более 
энергичных частиц слева и будет двигаться навстречу более медленным 
частицам справа, тем самым их ускоряя (после столкновения с поршнем 
частица либо приобретает энергию, либо теряет её, в зависимости 
от направления движения поршня). При этом частицы слева после 
столкновений замедляются, т. е. газы через поршень обмениваются 
кинетической энергией. Это продолжится до тех пор, пока колебания 
поршня не уравновесятся, и в среднем после столкновений с поршнем 
кинетическая энергия частиц не будет меняться.

Предположим, что так и произошло, и состояние системы установилось. 
Рассмотрим столкновение молекулы первого газа с движущимся поршнем. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{6}
\end{center}

Поршень движется только вдоль оси $x$. До столкновения молекула 
обладала скоростью $v_{1x}$, а после приобрела скорость $v_{1x}'$. 
Точно так же, поршень двигался со скоростью $u$ до столкновения и 
со скоростью $u'$ после. Масса поршня $M$. При ударе соблюдается 
закон сохранения импульса и, т. к. удар упругий, закон сохранения энергии:
\begin{gather}
  m_1 v_{1x} + Mu = m_1 v_{1x}' + Mu' \\
  \frac{m_1}{2} v_{1x}^2 + \frac{M}{2} u^2 = \frac{m_1}{2} 
  v_{1x}^{\prime 2} + \frac{M}{2} u^{\prime 2}
\end{gather}

\begin{remark_lect}
  На этом заканчивается первая лекция. Можно попросить решить систему 
  самостоятельно к следующей лекции.
\end{remark_lect}

Из этих уравнений находим
\begin{equation}
  v_{1x}' = \frac{2M u - (M - m_1) v_{1x}}{M + m_1},
\end{equation}
а для кинетической энергии движения молекулы вдоль оси $x$ после удара
\begin{equation}
  \frac{m_1}{2} v_{1x}^{\prime 2} = \frac{m_1}{2} \frac{4 M^2 u^2 
  - 4 M (M - m_1) u v_{1x} + (M - m_1)^2 v_{1x}^2}{(M + m_1)^2}.
\end{equation}
Усредним это выражение по всем частицам первого газа. В состоянии 
равновесия колебания поршня установились, т. е. его скорость $u$ 
одинаково часто принимает положительные и отрицательные значения. 
Поэтому усреднение произведения $u v_{1x}$ даст ноль, и для средней 
кинетической энергии после столкновения можно написать
\begin{equation}
\label{kin-av}
  \frac{m_1}{2} \avg{v_{1x}^{\prime 2}} = 
  \frac{m_1}{2} \frac{4 M^2 \avg{u^2} + (M - m_1)^2 
  \avg{v_{1x}^2}}{(M + m_1)^2}.
\end{equation}
\begin{remark_lect}
  Тут можно заметить, что раньше мы говорили об усреднении по 
  всем частицам, а теперь усредняем по столкновениям частиц с поршнем. 
\end{remark_lect}
При этом, как мы уже поняли, настоящее равновесие системы означает, 
что после столкновений кинетическая энергия молекул в среднем не 
меняется. Иначе говоря, $m_1 \avg{v_{1x}^{\prime 2}} / 2 
= m_1 \avg{v_{1x}^2} / 2$. Подставляя это в \eqref{kin-av}, 
получаем
\begin{equation}
    \frac{4 M^2 \avg{u^2} + (M - m_1)^2 \avg{v_{1x}^2}}{(M + m_1)^2} = \avg{v_{1x}^2}, 
\end{equation}
откуда, после несложных преобразований,
\begin{equation}
    \frac{m_1}{2} \avg{v_{1x}^2} = \frac{M}{2} \avg{u^2}.
\end{equation}

Какой газ назвать первым, а какой вторым~---~неважно, поэтому
\begin{equation}
    \frac{m_1}{2} \avg{v_{1x}^2} = \frac{m_2}{2} \avg{v_{2x}^2}.
\end{equation}
Чтобы избавиться от проекций на ось $x$, применим тот же трюк, 
что мы использовали при выводе формулы для давления:
\begin{equation}
    \avg{v^2} = \avg{v_x^2 + v_y^2 + v_z^2} = 3 \avg{v_x^2},
\end{equation}
и следовательно,
\begin{equation}
    \avg{\frac{m_1 v_1^2}{2}} = \avg{\frac{m_1 v_2^2}{2}}
\end{equation}
Итак, мы показали, что в настоящем (не чисто механическом) состоянии 
равновесия средние кинетические энергии взаимодействующих посредством 
поршня газов одинаковы. Такое равновесие обычно называют 
\textbf{термодинамическим} (или \textbf{тепловым}). 

Для наглядности мы рассмотрели ситуацию, когда обмен энергиями 
происходит через поршень, являющийся~---~как мы считаем~---~сплошным 
идеально гладким телом, с которым молекулы испытывают упругие 
столкновения. В реальности скорость и другие характеристики этого 
обмена меняются с изменением материала и размеров поршня. Но 
конечный результат, который сейчас нас только и интересует, от 
этого совершенно не зависит, поэтому в вычислении мы и не 
отвлекались на молекулярное строение поршня. Вывод, касающийся 
средней кинетической энергии, также верен в общем случае двух 
контактирующих веществ.

Так при чём тут температура? Как мы поняли, средняя кинетическая 
энергия (важно подчеркнуть: поступательного) движения молекулы в 
состоянии термодинамического равновесия одинакова для всех частей 
газа и различных газовых смесей, находящихся в тепловом контакте. 
Поэтому величину $\avg{m v^2 / 2}$ можно принять за 
меру температуры газа! Правда, мы не привыкли измерять температуру 
в Джоулях, поэтому чтобы перейти, например, к абсолютной температуре 
$T$ по шкале Кельвина, вводят коэффициент пропорциональности
\begin{equation}
    \label{temp-def}
    \avg{\frac{m v^2}{2}} = \frac{3}{2} k T,
\end{equation}
где $k = 1{,}38 \cdot 10^{-23} \unit{Дж/К}$ называется постоянной Больцмана. 
Коэффициент $3 / 2$ взят для удобства, чтобы где-то что-то сократить. 
Отметим, что кинетическая энергия, соответствующая движению только 
по одному направлению, есть $kT / 2$; три независимых направления дают $3kT / 2$.

Теперь можно подставить наше определение температуры \eqref{temp-def} 
в уравнение состояния:
\begin{equation}
  PV = NkT.
\end{equation}
Эту формулу тоже обычно называют уравнением состояния идеального газа. 
Но более важно, что оказывается, при фиксированных температуре, давлении 
и объёме количество атомов определено однозначно, т. е. это тоже универсальная 
постоянная! Итак, из-за законов Ньютона равные объёмы газов при одинаковых 
температурах и давлении содержат одно и то же число атомов. Это утверждение 
носит имя \textbf{закона Авогадро} и имеет важное значение в химии. 

Вообще, т. к. на практике приходится иметь дело с очень большими числами 
молекул, в химии было придумано измерять их количество \textit{в молях}. 
Один моль~---~так договорились химики~---~соответствует $6{,}02 \cdot 10^{23}$ 
объектам. Чтобы перейти от одного к другому, используют постоянную 
$N_A = 6{,}02 \cdot 10^{23} \unit{моль}^{-1}$, которую называют числом Авогадро. 
Переходя к измерению количества частиц газа в молях $\nu$ в уравнении 
состояния, получаем
\begin{equation}
\label{eos-mk}
  PV = \nu R T,
\end{equation}
где $R = k N_A = 8{,}32 \unit{Дж/моль} \cdot \! \unit{К}$~---~универсальная газовая 
постоянная. Кажется, что так мы только придумали кучу новых констант, 
но никуда не продвинулись. Но на самом деле, записав уравнение состояния 
в виде \eqref{eos-mk}, мы слегка выглянули из нашей молекулярной теории 
и заглянули в соседнюю комнату~---~то, что называется \textit{термодинамикой}. 
Термодинамика изучает те же самые свойства вещества, но путём обобщения 
опытных фактов, не вдаваясь в строение вещества. Действительно, чтобы понять, 
что сжимая вещество при постоянном давлении, его температура увеличится, 
а расширяя его, наоборот, уменьшится~---~не нужно задаваться вопросом, что 
такое температура. Достаточно будет провести опыт и попытаться на его основе 
придумать общий закон. Такие опыты были поставлены усилиями Бойля, Мариотта, 
Гей-Люссака и Шарля, а законы, как можно догадаться, были названы 
\textit{газовыми законами}. Главным результатом стала формула \eqref{eos-mk}, 
которая в термодинамике известна как уравнение Менделеева-Клапейрона. 

Тем не менее, глубокое понимание термодинамики возможно, именно когда мы 
пытаемся докапаться, что в веществе происходит на фундаментальном уровне. Как, 
например, понять вдруг, что температура~---~это просто средняя кинетическая 
энергия молекул.

\begin{remark_lect}
    Где-то тут можно рассмотреть какой-нибудь из газовых законов и нарисовать для него график процесса.
\end{remark_lect}

Перед тем как двинуться дальше, зададимся вопросом: с какой скоростью 
движутся молекулы в газе? Мы уже знаем, что они могут обладать 
всевозможными скоростям, причём на это ещё как-то влияют параметры 
системы. Оценим тогда среднюю скорость молекул. Из \eqref{temp-def}
\begin{equation}
    v_{rms} = \sqrt{\avg{v^2}} = \sqrt{\frac{3 k T}{m}} = \sqrt{\frac{3RT}{M}}.
\end{equation}
Величина $v_{rms}$ называется \textbf{средней квадратичной скоростью}. 
Вообще, есть много разных средних, но все они отличаются на коэффициент 
порядка единицы, поэтому для оценки средней скорости молекул подойдет 
и $v_{rms}$. Посчитаем среднюю скорость молекул воздуха при нормальных 
условиях ($T = 273 \unit{K}$, $m = 4{,}82 \cdot 10^{-26} \unit{кг}$):
\begin{equation}
    v_{rms} = \sqrt{\frac{3 \cdot 1{,}38 \cdot 10^{-23} \cdot 273}{4.82 \cdot 10^{-26}}} \approx
    484 (\unit{м/с})
\end{equation}
Получили достаточно большую скорость, сотни метров в секунду! Такие же 
по порядку числа будут получатся и для многих других газов. Почему же 
тогда запахи обычно не распространяются так быстро? 

Немного подумав, можно догадаться, что здесь играет роль не только средняя 
скорость, но и как часто молекулы сталкиваются друг с другом или какое 
расстояние молекула в среднем проходит без столкновений. Последнее является 
предметом нашего следующего разговора.

\begin{remark_lect}
  Здесь заканчивается вторая лекция. Если осталось время, то можно немного 
  рассказать про распределение молекул по скоростям и как считать разные 
  средние.
\end{remark_lect}